\section{Gödelisation}
\label{sec:Godel}

Pour représenter des chaînes de caractères par des entiers ou vise versa \cite{Wolper}, on peut raisonner comme suit: les chaînes de caractères est un ensemble dénombrable donc il existe une bijection entre les entiers et les chaînes de caractères. On peut alors coder les entiers (ou les chaînes de caractères) à l'aide de cette bijection (ou de sa réciproque). Ce raisonnement est correct mais pas suffisant : dans le contexte de la calculabilité, il faut de plus que cette bijection (et sa réciproque) soit calculable. Nous nommerons cette représentation, la représentation effective des entiers ou des chaînes de caractères.

\begin{lemme}
	Il existe une représentation effective des chaînes de caractères par les entiers.
\end{lemme}

\begin{proof}
	Les représentations binaire ou décimale sont des exemples de représentations effectives. Nous allons montrer que la représentation binaire est bien une représentation effective en montrant qu'il existe des fonctions $\mu$-récursives (en montrant qu'elles sont des fonctions primitives récursives) qui permettent de calculer la représentation binaire.
	\begin{description}
		\item[\textsc{binlong}($n$)] Calcul la longueur binaire de $n$. C'est une fonction primitive récursive car c'est une minimisation bornée (par $n$) de division par deux qui donne le résultat.
		\item[\textsc{chiffre}($n,m$)] Donne la $m^{\text{ième}}$ chiffre de l'entier $n$ si $m \leq \textsc{binlong}(n)$ et $0$ sinon. C'est une fonction primitive récursive car c'est une minimisation bornée (par $m$) de division par deux qui donne le résultat.
	\end{description}
	Ces deux fonctions sont bien primitives récursives.
\end{proof}

\begin{req}
	Notons que cette représentation bien que calculable par une machine de Turing n'est pas nécessairement la plus agréable à manipuler. Une représentation unaire, vue comme une composition de fonction successeur, peut être beaucoup plus intéressante pour écrire sur le ruban de notre machine de Turing.
\end{req}

La représentation inverse est la plus délicate, c'est elle qui porte le nom de Gödélisation car introduite par le logicien Kurt Gödel.

\begin{lemme}
	Il existe une représentation effective des entiers par les chaînes de caractères.
\end{lemme}

\begin{proof}
	Soit $\Sigma$ un alphabet contenant $k$ symboles. Une représentation simple consiste à attribué à chacune des lettres de l'alphabet un nombre entre $0$ et $k-1$ (si $a \in \Sigma$, on note $gd(a)$ son codage par un entier). Puis on code la chaîne de caractère à partir de ce codage: soit $w = w_1 \dots w_n$ une chaîne de caractères, alors $gd(w) = \sum\limits_{i=0}^{l}k^{l-i}gd(w_i)$ qui correspond au naturel dont la représentation en base $k$ est $gd(w_1)\dots gd(w_n)$.
	
	Cependant, ce codage n'est pas univoque puisque $gd(aa) = 00 = 0 = gd(a)$. Pour corriger cette représentation, il faut que le codage ne'utilise pas $0$. Pour cela on code les lettres de l'alphabet entre $1$ et $k$ et on a $gd(w) = \sum\limits_{i=0}^{l}(k+1)^{l-i}gd(w_i)$
\end{proof}

\begin{req}
	Il est bon de remarquer que la représentation donnée par $gd$ n'est pas injective. En effet, par définition $0$ ne sera jamais atteint. Cependant, comme nous cherchons une représentation des chaînes de caractères et non des entiers, cette non injectivité n'est pas gênante.
\end{req}